+++
draft = true
date = "2019-09-20T15:29:33+02:00"
title = "Manifeste_de_la_guerilla_pour_le_libre_acces"
+++




L’information, c’est le pouvoir. Mais comme pour tout pouvoir,
il y a ceux qui veulent le garder pour eux. Le patrimoine
culturel et scientifique mondial, publié depuis plusieurs
siècles dans les livres et les revues, est de plus en plus
souvent numérisé puis verrouillé par une poignée d’entreprises
privées. Vous voulez lire les articles présentant les plus
célèbres résultats scientifiques ? Il vous faudra payer de
grosses sommes à des éditeurs comme Reed Elsevier.Et il y a ceux qui luttent pour que cela change. Le mouvement
pour le libre accès s’est vaillamment battu pour s’assurer que
les scientifiques ne mettent pas toutes leurs publications
sous copyright et s’assurer plutôt que leurs travaux seront
publiés sur Internet sous des conditions qui en permettent
l’accès à tous. Mais, même dans le scénario le plus optimiste,
la politique de libre accès ne concerne que les publications
futures. Tout ce qui a été fait jusqu’à présent est perdu.
C’est trop cher payé. Contraindre les universitaires à
débourser de l’argent pour lire le travail de leurs
collègues ? Numériser des bibliothèques entières mais ne
permettre qu’aux gens de chez Google de les lire ? Fournir des
articles scientifiques aux chercheurs des plus grandes
universités des pays riches, mais pas aux enfants des pays du
Sud ? C’est scandaleux et inacceptable.
Nombreux sont ceux qui disent : « Je suis d’accord mais que
peut-on y faire ? Les entreprises possèdent les droits de
reproduction de ces documents, elles gagnent énormément
d’argent en faisant payer l’accès, et c’est parfaitement
légal, il n’y a rien que l’on puisse faire pour les en
empêcher. » Mais si, on peut faire quelque chose, ce qu’on est
déjà en train de faire : riposter.
Vous
qui
avez
accès
à
ces
ressources,
étudiants,
bibliothécaires, scientifiques, on vous a donné un privilège.
Vous pouvez vous nourrir au banquet de la connaissance pendant
que le reste du monde en est exclu. Mais vous n’êtes pas
obligés — moralement, vous n’en avez même pas le droit — de
conserver ce privilège pour vous seuls. Il est de votre devoir
de le partager avec le monde. Et c’est ce que vous avez fait :
en échangeant vos mots de passe avec vos collègues, en
remplissant des formulaires de téléchargement pour vos amis.
Pendant ce temps, ceux qui ont été écartés de ce festin
n’attendent pas sans rien faire. Vous vous êtes faufilés dansles brèches et avez escaladé les barrières, libérant
l’information verrouillée par les éditeurs pour la partager
avec vos amis.
Mais toutes ces actions se déroulent dans l’ombre, de façon
souterraine. On les qualifie de « vol » ou bien de
« piratage », comme si partager une abondance de connaissances
était moralement équivalent à l’abordage d’un vaisseau et au
meurtre de son équipage. Mais le partage n’est pas immoral,
c’est un impératif moral. Seuls ceux qu’aveugle la cupidité
refusent une copie à leurs amis.
Les grandes multinationales, bien sûr, sont aveuglées par la
cupidité. Les lois qui les gouvernent l’exigent, leurs
actionnaires se révolteraient à la moindre occasion. Et les
politiciens qu’elles ont achetés les soutiennent en votant des
lois qui leur donnent le pouvoir exclusif de décider qui est
en droit de faire des copies.
La justice ne consiste pas à se soumettre à des lois injustes.
Il est temps de sortir de l’ombre et, dans la grande tradition
de la désobéissance civile, d’affirmer notre opposition à la
confiscation criminelle de la culture publique.
Nous avons besoin de récolter l’information où qu’elle soit
stockée, d’en faire des copies et de la partager avec le
monde. Nous devons nous emparer du domaine public et l’ajouter
aux archives. Nous devons acheter des bases de données
secrètes et les mettre sur le Web. Nous devons télécharger des
revues scientifiques et les poster sur des réseaux de partage
de fichiers. Nous devons mener le combat de la guérilla pour
le libre accès.
Lorsque nous serons assez nombreux de par le monde, nous
n’enverrons pas seulement un puissant message d’opposition à
la privatisation de la connaissance : nous ferons en sorte que
cette privatisation appartienne au passé. Serez-vous des
nôtres ?

XOXO
